 
 

 

 

 

 

 

 

| 1
Va : f -

 

 

 

 
 

 

 
 

 

 

 

 

 

nie je
Ne Z |
x S n ÿ r — |
EE F |
_ " c ] = F d |
à so |
- q f
À É |
à à c |
D r |
N { ca |
C ' U |
( ü G g = Ù |

 
   
   
 
       
   
   
   
   
      
 
   
   
   
   
   
   
   
 
    
    
 
   
   
 
    

EXPOSÉ ET RÈGLES

de la

CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE
DÉCIMALE ®.

SOMMAIRE, — 1. Notations employées. — 2. Conception première du système.
à — 3. Écriture des nombres décimaux sous forme de nombres entiers. —

4. Ordre de classement ou de succession des numéros classificateurs. —

5. Emploi spécial du zéro intercalaire. — 6. Signes de liaison ou de com-

binaison. — 7. Emploi du point. — 8. Signes d’addition. — 9. Nombres
= composés. — 10. Signe de relation ou de connexité. — 11. Emploi des
crochets. — 12. Signe de soudure. Tiret. — 13. Subdivisions communes.
Caractères communs de ces subdivisions. — 14. Subdivisions de formes. à ;
— 15. Subdivisions de lieu. —16. Subdivisions de temps. — 17. Subdivi- à
sions de langues ou d’idiomes. — 18. Signes de documents d’autre nature
queles livres. — 19. Subdivisions analytiques. — 20. Mode de formation des
tables de classification, — 21. Récapitulation. — 22. Tables méthodiques
et index alphabétiques. — 23. Mode d'emploi des tables. — 24. Résumé de
l'exposé. — 25. Application de la classification décimale. — 26. Avantages
de la classification décimale. — 27. Historique de la classification biblio-
graphique décimale. — 28. Concordance entre les éditions successives des
tables de la classification décimale: — 29. Concordance avec d' autres clas-
sifications. — 30. La classification décimale comme classification -documen-
taire générale.

 

1. Notations classification tal des ne.
bibliographiques est réalisée à l’aide de nombres, ou mieux de numéros.
classificateurs, susceptibles d’être placés dans un ordre rigoureusement

(x) L'exposé du système a été résumé en quelques mots au $ 21 ci-après :
Dans les lignes qui vont suivre, l’abréviation GCHDEAEerÉ ee Do pour
dire Classification décimale.

 

 
 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

déterminé et se prêtant cependant à une intercalation indéfinie de
nouveaux documents, sans troubler l’ordre du classement des précé-
dents. :

Ces numéros classificateurs sont formés à l’aide de 10 chiffres arabes
de la numération décimale complétés par un certain nombre de signes
de liaison, d’abréviation ou de combinaison,

2. Conception première du système. — Pour établir la série des
numéros classificateurs adoptés, on a supposé l’ensemble des connais-
sances humaines divisé en groupes formant 10 grandes c/asses, entre
lesquelles on a réparti tous les sujets qui peuvent faire l'objet d’une
œuvre intellectuelle.

Chacune de ces classes est partagée, à son tour, en 10 dv1S10ns entre
lesquelles on a réparti les sujets qui composent ces classes.

Ces divisions se subdivisent de nouveau chacune en dix, et ainsi de
suite.

Chacun des dix premiers groupes, auxquels correspondent les grandes

divisions dés connaissances humaines, peut donc être considéré comme

- une #achon décimale. de l’universalité de nos connaissances, dont l’en-
semble serait représenté par l'unité. à

On obtient dès lors une classification encyclopédique dont chaque
science particulière doit former une partie intégrante, susceptible d'être
représentée par une fraction déterminée et de se subdiviser elle-même
en fractions plus petites également déterminées et se rattachant à l’en-
semble par une filiation régulière.

Le premier groupement en classes a été fait de la façon suivante :

Le premier dixième qui embrasse tous les nombres décimaux compris.

entre o et o,1 a été affecté aux œuvres traitant de sujets généraux ou
concernant plusieurs des divisions qui suivent.

H comprend donc les œuvres encyclopédiques, les œuvres bibliogra-
phiques, etc., ainsi que les œuvres diverses qui n'ont pas pu trouver
régulièrement place dans les classes suivantes.

Les 9 autres classes sont établies comme il suit :

o,1 Philosophie.

0,2 Religion.— Théologie.
0,3 Sciences sociales. — Droit.
0,4 Philologie.

0,5 Sciences naturelles.

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE,

0,6 Sciences appliquées.

o,7 Beaux-Arts.

0,8 Littérature.

0,9 Histoire et
Si l’on considère, à titre ec, la division des sciences naturelles

ou sciences pures 0,5, elle se divise, à son tour, comme il a été dit plus
haut, en divisions comprenant les mathématiques, l'astronomie, la phy-
sique, la chimie, etc., de telle sorte que l’on a, par exemple :

0,5 Sciences pures.

0,53 Physique. Fee
0,535 Optique.

0,5357 Optique physiologique.

0,53575 Rôle de la rétine dans la vision.

La division peut être poussée encore plus loin et d’une façon indéfi-
nie, par l'addition de nouveaux chiffres au dernier nombre décimal
obtenu.

Cet exemple fait voir comment une nouvelle division plus précise
ou plus détaillée d’une branche des sciences peut venir s’intercaler, sans
rien troubler, entre deux divisions antérieurement établies, grâce à
l'emploi des fractions décimales, où nombres décimaux fractionnairés,
pour constituer les numéros classificateurs. $

3. Écriture des nombres décimaux sous forme de nombres entiers.
— Dans la pratique, et pour simplifier les écritures en diminuant le
nombre des caractères employés, on supprime le o et la virgule qui
forment le commencement de tous les numéros classificateurs et l’on
écrit ceux-ci sous la forme apparente de nombres entiers.

On obtient ainsi les dix groupes principaux ou classes :

o Ouvrages généraux et bibliographie.

1 Philosophie.

2 Religion. — Théologie.

3 Sciences sociales. — Droit.
4 Philologie.

5 Sciences naturelles.

6 Sciences appliquées.

7 Beaux-Arts.

8 Littérature. :
9

Histoire et géographie.

 

 

 

Da

 

 

 

 
 

 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

Dans ces conditions, l'exemple cité plus haut s'écrira 5357 Oprique
Phystologique, mais il ne faut pas perdre de vue que tous les numéros
classificateurs mis sous cette forme dans les tables représentent, en réa-
lité, des nombres décimaux et doivent être, par la pensée, supposés
écrits en les faisant précéder du zéro:et de la virgule (1).

La plupart des critiques formulées contre la classification décimale

bibliographique proviennent de ce que l’on perd de vue cette donnée
essentielle de son principe.

Il en est de même des difficultés que l’on a cru pouvoir attribuer à
son emploi et qui ne sont le plus souvent qu’apparentes, comme celle
qui résulterait de la prétendue nécessité de subdiviser toujours exacte-
ment en 10 chaque branche de science.

En réalité, les dix groupes, que l’on forme pour chaque nouvelle sub-
division d'un nombre classificateur, peuvent contenir chacun plus d'une
rubrique de classement ou,peuvent rester partiellement inemployés et
le seul inconvénient que présente la méthode, quand on trouve plus de:
dix nouvelles rubriques à faire entrer dans la formation d'une subdivi-
sion nouvelle, est de nécessiter l'emploi de deux nouveaux chiffres, au
lieu d’un seul, pour représenter chaque rubrique élémentaire.

C'est ainsi, par exemple, que dans la division 621 Zdusirie méca-

nique, les moteurs à air chaud, les moteurs à gaz et les moteurs à vent
se trouvent groupés dans la même division 621.4 et qu'il faut recourir à
une nouvelle subdivision et à l'emploi d’un chiffre de plus pour les
séparer en 621.41 Moteurs à air chaud, 621.42 Moteurs à aïr com-
primé, etc.

: Il est donc toujours possible de réunir sous une dénomination com-
mune deux ou plusieurs des parties d’un même sujet dont la division
comporte plus.de dix parties et de subdiviser ensuite décimalement le
. groupe intermédiaire ainsi formé.

4. Ordre de classement ou de succession des numéros classifi-
cateurs. — L'ordre de classement ou de succession à donner aux diffé-
rents numéros classificateurs résulte immédiatement de ce que ces
numéros représentent des nombres décimaux et il se trouve rigoureu-

(1) Pour faciliter la lecture, les chiffres d’un même nombre sont décomposés.
en tranches au moyen de points. Voir ci-après, au $ 7, ce qui y est dit de l'emploi
du point.

4

 

 

 

 

 
 

 

 

 

=.
Fu

 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

sement déterminé par l'ordre respectif des chiffres successifs qui com-
posent ces numéros.

Aïnsi, par exemple, le numéro 735 se classera après 5424, bien qu'il
paraisse numériquement moindre, parce que ces deux nombres doivent

être, en réalité, lus 0,735 et 0,5424.

En résumé, le classement des numéros classificateurs doit se faire

comme pour le classement des mots dans un dictionnaire, en les pla-

çant en ordre, entre eux, d’abord d’après le rang naturel des premiers
chiffres, puis d’après le rang des seconds chiffres, puis reines le rang
des troisièmes chiffres, et ainsi de suite.

Toutefois, comme on fait usage aussi de certains signes auxiliaires,
auxquels on a été conduit à attribuer également un ordre de succes-
sion, il y a lieu, comme il est dit plus loin, de faire intervenir ces
signes pour obtenir le classement des numéros classificateurs qui les
renferment.

Mais l'ordre de succession de ces signes une fois connu, le classement
devient une opération purement mécanique et qui peut être confiée à de
simples auxiliaires.

5, Emploi spécial du zéro intercalaire. — Les dix chiffres sont

employés, sans distinction et de la même façon, pour la composition
des numéros classificateurs, sauf toutefois le zéro qui donne lieu à
quelques règles spéciales (1).
En déhors du cas oùilest placé en tête des numéros classificateurs,
c’est-à-dire du cas où il s’agit de documents appartenant à la classe des
ouvrages généraux, le zéro a été réservé pour servir de signe de combi
naison ainsi qu'il sera expliqué plus loin. (Voir $ 10.)

(1) Sans en faire une règle absolue, on a cherché à réserver la 9° subdivision
de chaque matière pour signifier la rubrique « Divers 04 Autres divisions de la
matière ». On dispose ainsi du moyen d'éviter le blocage de la classification.
C’est sur cette division 9° que viendront se greffer ultérieurement les divisions
nouvelles rendues nécessaires par le développement des sciences.

D'autre part, on a cherché, autant que possible, én dehors même de la for-
mation de nombres composés, par combinaison d'éléments simples, à donner, au
plus grand nombre possible de divisions, des développements parallèles, symé-
triques et concordants, en attribuant une même signification à des chiffres iden-
tiques. Voir notamment des exemples sous 669 Yétallurgie et 67 Zndustries
diverses.

 

 

 

bio

 

 

 
 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

Le zéro intercalé dans un nombre classificateur prend donc une signi-
fication particulière, mais sans qu'il en résulte un changement dans
son ordre de succession, qui reste fixé en tête des autres chiffres
significatifs.

6. Signes de liaison où de combinaison. — En dehors des chiffres
arabes composant les numéros classificateurs, le système de classifica-
tion bibliographique décimale fait usage des signes de ponctuation
suivants, qui sont employés comme signes de liaison ou de combi-
naison (1) :

Le point .

Les deux points ou signe de division :

Le tiret —

Le double tiret ou signe d'égalité —

La parenthèse ( )

Les guillemets ou double parenthèse « »,

. (r) Pour éviter toute confusion avec les numérotages autres que celui de la
classification bibliographique décimale, on est convenu d'inscrire entre crochets
les numéros de cette classification, lorsqu'ils sont employés séparément sur les
documents eux-mêmes, à titre d'indice bibliographique de classement (soit sur
la page-titre d’un livre, sur sa couverture ou sur sa reliure, soit à la suite du

titre d’un article de périodique, soit comme indexation de faits et documents :

dans une revue, soit comme analyse bibliographique du principal contenu
des ouvrages à porter en note sur les notices bibliographiques elles-mêmes.
Aïnsi on trouvera à la page-titre du présent ouvrage la notation [orr.r (o21)]
qui signifie que l’ouvrage traite du Répertoire Bibliographique Universel et
constitue un Manuel général. On trouvera d’autres exemples sur les fac-similés
de la page-titre du Bulletin de l'Institut de Bibliographie reproduit dans la pre-
mière partie de ce volume, ainsi que sous la notice bibliographique du présent
ouvrage lui-même, au verso de la page-titre :
[or (062) (oo) + orr.1 (o21) + 025.3 + 025.4.]

Dans les tables de classification comprises dans le présent volume, on a fait
usage des crochets pour enclore les divisions tombées en désuétude, ainsi qu'il
est expliqué au $ 28. Il y a aussi été fait usage de la &erre de fraction, |, pour
indiquer certains groupements de divisions. Ex. :

546.41/44. Groupe des métaux alcalins terreux.

Cette notation n’est pas employée pour l'indexation des documents eux-
mêmes, ni pour celle de leurs notices bibliographiques, mais elle sert unique-
ment à faciliter la consultation des tables. Elle traduit l'idée de : Groupe
comprenant les divisions depuis la divison une telle jusqu'à la division une telle. Ainsi
l’exemple cité se lira : De /a division 546.41 à la division 540.44.

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

 

On emploie aussi dans certains cas le signe d’addition —- ou l’acco-
lade et les lettres de l'alphabet latin.

Les lettres, de À à Z, sont employées pour compléter certains numé-
ros classificateurs, en y ajoutant les initiales de mots entrant dans la
composition de noms d'institutions ou de publications. On fait même,
dans certains cas, usage de noms propres, écrits en entier, pour com-
pléter les numéros classificateurs concernant des œuvres littéraires, des
variétés d'espèces animales et végétales, ou des biographies. Le classe-
ment de ces lettres ou de ces noms est naturellement déterminé par

. l’ordre alphabétique et ces signes se classent immédiatement avant les.
chiffres, dont la série commence par o. (Voir Table auxiliaire VII.)

 

PRE TE

7. Emploi du point. — Le point est employé pour décomposer en
tranches les nombres un peu longs, afin d’en faciliter la lecture.

Sa place est facultative ; toutefois, autant que possible, on cherchera
à le placer de façon à délimiter des tranches qui correspondent à des
branches de sciences ayant un caractère défini, ou qui peuvent entrer
dans la composition d'autres nombres; ainsi, par exemple, on écrira 53.57
Optique physiologique si Von veut mettre en évidence la division 53
Physique, mais on pourra écrire aussi 535.7 si l'on veut mettre en |
évidence la subdivision 535 Optique.

En règle générale, lorsqu'il n'y a pas de motif dé délimiter des
tranches de chiffres correspondant à des branches de sciences, on divise
les nombres classificateurs, par le point, en tranches de trois chiffres (1).

 

 

8. Signes d’addition, —Le signed’'addition + sert à réunir plusieurs
numéros classificateurs quand on veut indiquer qu'une œuvre concerne
plusieurs sujets qui ont des classements différents.

On a vu que ce signe, commele précédent, n'a pas d’ordre de suc-
cession.

Le classement d'un numéro double, composé de deux nombres
réunis par le signe +, se fait séparément pour chacun de ces deux
nombres, c'est-à-dire que, pour une œuvre portant, par exemple, le

HE

ÿ

(x) On est convenu d’énoncer les nombres classificateurs de la même manière o
qu’on, appelle les numéros du téléphone, c'est-à-dire en prononçant séparé-
ment comme nombre entiers, chacune des tranches du nombre décomposé par
les points. Ainsi 53.57 s’'énonce c'nguante-Wrois, cinquante-sebt; 612.27 s’énonce
Six cents doute, vingt-sept. 3

 

 

 

 

 

 
 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

numéro 537.83 + 621.31, on devra établir deux fiches qui seront
classées l’une à 537.83 et l’autre à 621.31 (1).
On peut remplacer le signe d’addition par l’accolade en plaçant l’un
en dessous de l’autre les numéros à réunir. Exemple :
537-833
621.31
L'accolade peut aussi être utilisée comme signe d’abréviation quand

plusieurs nombres composés réunis par le signe + finissent par les
mêmes chiffres.

Aïnsi, on écrira :
35.8

634 | (05) (44.36) (R.A)

au lieu de :
35.8 (05) (44.36) (R.A.) + 623.4 (05) (44.36) (R.A.)

notation qui convient à la Aevue d'artillerie, publication périodique
: > x Le : ble
française consacrée à l’arme et au matériel de l’artillerie.

On peut aussi employer, dans ce cas, le crochet pour éviter la

répétition des chiffres communs et écrire, pour ce même exemple, en
une seule ligne :

33.8 + 623.4 ] (05) (44.36) (R.A.)

9. Nombres composés. — Pour donner plus d'extension à l'emploi
destables, sans en accroître le développement, on fait usage de nombres
classificateurs composés qui sont formés en combinant entre eux des
nombres élémentaires correspondant chacun à des rubriques diverses.
Cette méthode est appliquée lorsqu'il s'agit de classer un document
bibliographique de nature complexe, dont le sujet constitue une com-
binaison des idées représentées par plusieurs rubriques.

Les éléments des nombres composés peuvent être soit des nom-

bres principaux empruntés aux différentes parties de la classification
générale, soit des nombres auxiliairés ayant le caractère de szbdivr-
Szons communes, applicables à des parties différentes de la classification
et qui font l’objet de tables spéciales dites tables auxiliaires, dont il sera
parlé plus loin. (Voir $ 13).

(x) Voir, à la partie introductive, ce qui est dit de l’analyse bibliographique au
moyen des nombres classificateurs, des matières principales traitées dans un écrit.

8

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

Pour distinguer les uns des autres les éléments des nombres composés
ainsi formés, on les sépare, en principe, par des #rets ou traits d'union.
Toutefois ces signes peuvent être omis devant ceux des nombres élé-
mentaires entrant dans les combinaisons, qui sont déjà pourvus d’un
signe spécial de combinaison et dont il sera parlé plus loin, comme, par
exemple, la parenthèse simple ou double et le zéro intercalé.

10. Signe de relation ou de connexité, — Le modele plus général
de formation des nombres composés consiste à combiner des nombres
quelconques pris dansles parties différentes de la classification et quicor-
respondent à des sujets connexes dont traite l'œuvre que l’on considère.

Les deux points ou signe de division sont employés, dans ce cas,
pour mettre en relation les divisions de la classification qui se rapportent
aux sujets dont il s’agit (1).

331.2: 677 Les salatres — dans l'industrie textile.

Ou encore :
31: 331.2 : 677 Slathistique — des Salaires — dans l'industrie textile.

L'emploi du signe de relation pour la formation des nombres com-
posés est facultatif, c’est-à-dire que chacun reste libre de combiner,
selon ses besoins, avec l’aide de ce signe, des nombres classificateurs
quelconques pris dans les tables et auxquels se rapporte le sujet consi-
déré et de constituer ainsi un nombre composé associant les idées que
représentent ces nombres.

Les nombres composés ainsi formés sont d’ailleurs réversibles et les
exemples ci-dessus peuvent s’écrire aussi :

677 : 331.2 L'tndustrie textile — ses salaires.
677 : 331.2 : 31 L'industrie textile — Ses salaires — statistique.

11. Emploi des crochets. — On fait parfois aussi usage de crochets
dans l'écriture des nombres composés formés à l'aide du signe de rela-
tion (2).

Ces nombres peuvent, en effet, recevoir eux-mêmes des subdivisions
s'appliquant à leur ensemble.

(x) Voir Table auxiliaire VI.
(2) Voir au $ 6, en note, ce qui est dit de l’emploi de crochets en dehors des
combinaisons de nombres.

 

 

 

 

 

 
     

TES =

 

RèGzes DE LA CrassirICATION BiBrioGRAPHIQUE DéciMArE.

 

Dans ce cas, pour indiquer que la subdivision s'applique au nombre
pris en son entier, et non pas seulement à celui des composants qu'elle
suivrait immédiatement, on place le nombre entier entre crochets ou
tout au moins l’on interpose un crochet entre ce nombre et la subdivi-
sion qui le suit.

L'emploi des crochets permet encore de faire disparaître des amphi-
bologies, en indiquant si une subdivision de forme, par exemple,
s'applique à un ensemble et non pas seulement à un des éléments con-
stituants d’un nombre composé.

Aïnsi, on écrira :

016 : 355](05) Bréhographie périodique des sciences militaires.
016 : 355 (05) Brbliographre des périodiques militaires. :

12, Signe de soudure. Tiret, — La formation des nombres com-
posés à l’aide du signe de relation, suivant le mode général qui vient
d’être indiqué, conduit à des nombres souvent très longs, dans lesquels
les mêmes radicaux peuvent se répéter et dont le classement peut pré-
senter certaines difficultés.

On a été conduit, par suite, à former des nombres composés plus
simples, en utilisant des embranchements déjà créés dans certaines par-
ties des tables pour les appliquer à d’autres divisions auxquelles ils se
trouvent pouvoir convenir également ; on réalise ainsi ce que l’on
nomme des ebranchements par soudure. On obtient ce résultat en
inscrivant simplement en regard de ces dernières divisions la mention
à subdiviser comme et en faisant suivre ces mots du numéro de la division
dont les embranchements déjà créés peuvent être utilisés comme subdi-
visions complémentaires.

On peut même donner le moyen d'appliquer aux nombres considérés
plusieurs séries d’embranchements déjà créés dans d’autres divisions, en
attribuant à chacune de ses séries un numéro d'ordre dont on le fera
précéder, c'est-à-dire en complétant la mention ci-dessus de la façon
suivante :

A subdriviser par -I comme... ; À subdiviser Par -2 comme... et ainsi
de suite.

La présence du tiret, dont on fera usage, ainsi qu'il a été dit précé-
demment, pour séparer les différentes parties des nombres composés de
cette façon, signalera les embranchements empruntés aïnsi à d’autres

10 :

 

 

Lun a

 

 
 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

parties des tables de classification et dont il y aura lieu de chercher la
signification dans ces parties.

Ainsi les subdivisions de 621.1 Machines à vapeur pouvant convenir à
la division 536.81, qui dans les sciences physiques correspond aussi à la
machine à vapeur, on pourra écrire 536.81-8 pour appliquer à cette |
division 536.81 la 8° subdivision de 621.1, qui correspond à l'étude spé-
ciale de la production de la vapeur dans ces machines. Mais on devra, à 3
cet effet, inscrire dans les tables, en regard de 536.81, la mention :
À subdiviser comme 621.1.

De même, la subdivision 536.84 représentant dans les sciences phy-
siques la question du chauffage qui se trouve aussi traitée, à différents
points de vue, dans les divisions 697 Cons#ruction, 621.19 Chauffage à
vapeur, 628.8 Hygiène, 644.1 Chauffage domestique, on donnera le moyen
d'appliquer à cette division 536.84 les divers embranchements créés
pour ces diverses applications en inscrivant en regard la mention :
A subdrviser par -1 comme 607, par -2 comme O21.10, par -3 comme LT
628.8 et par -4 comme 674.1. On pourra même rendre possibles d’autres
subdivisions, par exemple d’après la nature des combustibles en ajoutant
la mention: À subdiviser par -5 comme 669.87, cette dernière divi-
sion comprenant la nomenclature des combustibles employés en métal-

 

lurgie. 1
Le mode de formation des nombres composés par soudure peut être

appliqué à la combinaison de nombres appartenant à une même branche

de sciences et commençant par suite par les mêmes chiffres. Le tiret,

en ce cas, remplace les chiffres qui auraient été répétés si l’on avait 52

adopté le mode général de formation des nombres composés au moyen

du signe de relation.
Ainsi, au lieu de :

58.12 : 58.332 Maladies des plantes légumineuses, Re |

on écrira :
58.12-332 Maladies des plantes légumineuses.

Mais pour éviter de provoquer des confusions, il est clair que la créa-
tion des embranchements par soudure, tels que nous venons de les
exposer, ne peut être rendue facultative et que ces embranchements }
ne devront être utilisés que dans les cas où les tables l'indiqueront
expressément.

On verra d’ailleurs plus loin, au $ 19, que, pour en rendrè l'emploi plus

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

fréquent, on en a prévu largement l'application, dans l'établissement des
tables des subdivisions communes de points de vue et que ces subdivi-
sions deviennent aïnsi un intermédiaire commode pour la création et
l’utilisation des embranchements par soudure,

13. Subdivisions communes. Caractères communs de ces sub-
divisions, — Par l'emploi de signes typographiques variés (parenthèses,
guillemets, signe d'égalité ou double tiret, deux points, zéro intercalaire
et double zéro, et enfin lettres alphabétiques) on forme ainsi qu'il va
être indiqué, des séries de nombres, faisant l’objet de tables spéciales,
dites tables auxiliaires, qui permettent d'exprimer d’une façon uniforme
des idées qui se représentent fréquemment dans l'analyse des sujets à
classer.

Ces nombres peuvent aïnsi être employés comme des subdivisions
communes pour compléter les numéros classificateurs donnés dans les
tables générales. Re

Ils peuvent s'appliquer, soit dans toute l'étendue de la classification,
soit seulement dans certaines parties spécialement indiquées.

Ces subdivisions communes comprennent les divisions de lieu, de

- temps et de langue, les divisions de généralités ét de formes, et enfin

les divisions dites de points de vue, qui correspondent à de multiples
idées pouvant se présenter d'une façon analogue pour des sujets diffé-
rents.

Ces divers types de divisions sont caractérisés chacune par un signe
spécial. l |

14, Subdivisions de formes. — La parenthèse, en combinaison avec
les nombres commençant par zéro, donne lieu à des subdivisions qui
sont employées pour distinguer la forme, l'origine, la destination ou la

nature spéciale des œuvres considérées.

Exemples : (03) Ouvrage sous forme de dictionnaire.
(os) Publication périodique.
(06) Publication émanée d'une société.
(o7) Œuvre destinee spécialement à l'enseignement.

Ces subdivisions font l’objet de tables détaillées, sous le nom de subdi-
visions de généralités et de formes, (Voir Table auxiliaire I.)

12

 
 

Æ

 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMArE.

 

Elles sont applicables dans toute l'étendue de la classification déci-
male, mais on a prévu aussi l'emploi de subdivisions plus spéciales de
forme, commençant par un double zéro et qui ne sont applicables que
dans l'étendue d’une science déterminée pour désigner les documents
d’une nature particulière, applicables seulement à une science donnée.

Il a été créé, par exemple, des subdivisions spéciales de ce genre
pour la division 62 Art de l'ingénieur

(008) Brevets.

Et de même pour la division 9 Æ/rs1orre
(oo) Source officrelle, pièces d'archives.

Ces subdivisions particulières font l’objet de tables spéciales pour
chaque science, c’est-à-dire de tables applicables seulement dans l’éten-
due de sections déterminées de la classification décimale. On les trou-
vera en tête de chaque partie des tables méthodiques.

15, Subdivisions de [feu. — La parenthèse, en combinaison avec les
nombres commençant par un chiffre autre que zéro, est employée pour
former les subdivisions de lieu, savoir : lieu géologique (nombres com-
mençant par 1), lieu physique (nombres commençant par 2) et enfin lieu
politique (nombres commençant par les chiffres de 3 à 9).

Ces subdivisions sont empruntéesen partieaux nombres classificateurs
de la géologie, de la géographie physique et de l’histoire. Elles font
l’objet d'une table spéciale. (Voir Table auxiliaire IT.)

Exemples : (115) Zerrains carbomières.
(282) Lacs.
(44) France.
(04) Australie.

16. Subdivisions de temps. — Les guillemets ou double parenthèse
servent à former les subdivisions selon le temps en énfermant entre ces
signes les dates qui délimitent ou qui fixent la période ou l’époque des
événements et en les écrivant suivant certaines conventions abréviatives.
Exemples : Û

< 1799-08-04 S 4 aotit 1709

« 1853 S année 1853

& 185 » période de I850 à 1860
« 14 5 XVe siècle de T{OI à I500.

13.

Ca

 

 

|

 

 

 
 

 

 

 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE,

 

Pour les détails d'application, il faut s'en référer à la table spéciale.
(Voir Table auxiliaire IV.) :

17. Subdivisions de langues ou d’idiomes. — Le double tiret où
signe d'égalité sert à former les subdivisions marquant l’idiome dans
lequel sont rédigées les œuvres considérées.

Ces subdivisions font l'objet d’une table spéciale. (Voir Table auxi-
liaire III.) Exemples :

— A ouvrages éCrTlS en fTANCAIS
— 7 ouvrages écrits en latin

On répète le signe — après l'indice de langue pour encadrer cet
indice quand il doit être suivi d’autres chiffres.
En combinant ce signe avec l'emploi du tiret, on obtiendra la nota-
tion abrégée.
43 — 2-3-4 — Dictionnaire anglais-allemand-français
Au Jieu de la notation complète :

43—2:43—3:43—4

18, Signes de documents d’autre nature que les livres, — En ordre
principal, la classification bibliographique décimale est destinée au clas-
sement des œuvres bibliographiques, c'est-à-dire des écrits ou livres au
sens large du mot, comprenant les livres proprement dits, les bro-
chures, les publications périodiques et les articles des recueils polygra-
phiques et leurs parties (x).

Accessoirement, on peut étendre l'application de la classification déci-
male aux documents de toute nature autres que les livres, comme, par
exemple, les gravures, les morceaux de musique, les médailles, les
tableaux, etc.

On est convenu, à cet effet, d'indiquer, par une lettre conventionnelle

(x) Sur la question de savoir quelles œuvres il y a lieu de considérer comme
formant une wxifé où un éxdividu à enrégistrer séparément dans un répertoire
bibliographique, voir la première partie de cet ouvrage. Selon ce qui sera
répondu à cette question, il y aura lieu de bibliographier séparément les chapitres
et les principaux éléments d’un ouvrage qui se présente comme formant un tout
distinct. La classification bibliographique décimale peut être appliquée aussi bien
à l'indexation des chapitres et des parties distinctes des ouvrages qu'aux ouvrages
eux-mêmes. :

14

 

site.

 

 

 

 
 

 

nent némentnenene eee es

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

placée devant le numéro classificateur correspondant au sujet considéré,
qu'il s'agit, non d'une œuvre écrite sur ce sujet, mais d'une œuvre intel-
lectuelle d'autre nature à la classe de l’objet même dont il est question.
Exemple :

M 78.71.02 Morceau de musique pour violon avec accompagnement.

19. Subdivisions analytiques, — Les subdivisions analytiques sont 1
constituées par des nombres commençant par o et destinés à être placés, à
sans interposition de parenthèses, à a suite des nombres classificateurs
donnés par les tables générales. !

Ces nombres forment des subdivisions communes permettant de spé- À
cifier, d’une façon uniforme, certaines particularités du sujet que l'on |
considère, telles que le point de vue sous lequel la question est traitée,
l’objectif principal envisagé, les opérations ou fonctions décrites ou |
étudiées, les parties constitutives examinées, etc.

Certaines de ces subdivisions analytiques sont communes à toute
l'étendue dé la classification décimale, c'est-à-dire qu’elles peuvent ser-
vir à compléter toutes les divisions des tables. Ce sont les subdivisions
de points de vue ; elles commencent par un double zéro et font l’objet
d’une table spéciale. (Voir Table auxiliaire V.) Exemple :

 

621.1.0012 Machine à vapeur. Étude théorique d'un projet.

 

 

Les autres subdivisions analytiques qui commencent par un simple
zéro ne s'appliquent que dans l'étendue d'une même science et ont, par
conséquent, un sens spécial pour chaque science ou pour une certaine
catégorie de divisions voisines. Elles font l’objet de tables spéciales pla-
cées en tête des divisions auxquelles elles s'appliquent et ces tables font
connaître, en chaque cas, les limites dans lesquelles elles doivent être
: employées. Voir, à titre d'exemples, 629.1 Zocomotion, 66 Industries
# £ chimiques, etc.

Les tables des subdivisions communes de points de vue — dont les
nombres s’écrivent ‘par oo, comme il a été dit plus haut, sont utili-
sées pour faciliter l'application d'embranchements par soudure. Elles
renferment, à cet effet, de nombreux renvois à des embranchements

Sa déjà créés qui se rattachent aux subdivisions qu’elles comprennent et A
qui peuvent ainsi venir se greffer, parleur intermédiaire, sur les nombres
auxquels elles s'appliquent elles-mêmes. :

 

15

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

Par exemple, on trouve dans ces tables les indications suivantes :
0023 Éléments constitutifs des objets.

D'autre part, on trouve dans les tables générales les nombres sui-
vants : :
669.341.7 Bronze phosphoreux.
621.12 Machines à vapeur marines.

On peut, par suite, former le nombre classificateur
621.12.0023 : 669.341.7

Machines à vapeur marines — emploi dans leur construciion — dir.

bronze phosphoreux.

20. Mode de formation des tables de classtfication.— Par la com-
binaison des divisions analytiques avec les divisions ordinaires ou prin-
cipales de la classification bibliographique décimale, complétées par
l'emploi des subdivisions de généralités et de formes, des subdivisions
de lieu, de temps et de langue, des subdivisions de point de vue et des
subdivisions alphabétiques, ainsi que par l'emploi du signe de relation,
on voit comment il devient possible, avec des tables générales de classi-
fication renfermant un nombre relativement restreint de divisions prin-
cipales, d'exprimer une quantité considérable d'idées multiples et
variées. Ce résultat est obtenu à l’aide d'une série relativement peu
nombreuse de rubriques secondaires de classement, qui ont l'avantage,
par leur disposition uniforme et symétrique, d'introduire l'harmonie
et la clarté dans l'écriture des nombres classificateurs, dont la quantité
utilisable se trouve multipliée dans des proportions considérables.

Les subdivisions communes ont, en outre, l'avantage d'introduire,
dans la classification, des éléments d'un caractère mnémonique qui
rendent souvent compréhensible, à simple lecture, le langage par
chiffres de cette classification à ceux qui se sont familiarisés quelque peu
avec elle.

Il est à remarquer, encore, que l'emploi des subdivisions des tables
auxiliaires, appelées à se combiner avec les divisions de la table princi-
pale, n'empêche nullement d’ajouter, à tout moment, de nouveaux
développements à ces divisions principales et d'introduire, dans les
tables de classification générale, de nouveaux embranchements permet-
tant de suivre les progrès des sciences. La précaution de rendre les divi-

16

 

  
 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

sions auxiliaires toujours reconnaissables à leur forme ou à un signe
particulier rend possible, en effet, d'intercaler sans confusion de nou-
veaux chiffres entre les divisions principales et les subdivisions auxi-
liaires. Il n!y a pas à craindre ainsi le blocage du développement de la
classification (1).

Enfin, l’emploi des embranchements par soudure permet de ne créer
que dans une seule partie des tables les développements des embranche-
ments, dont les subdivisions peuvent s'appliquer à des nombres différents
classés dans d’autres parties, et l'on a été conduit ainsi à développer
spécialement les nomenclatures données en certaines parties des tables
et susceptibles d’être utilisées aussi dans d'autres.

21. Récapitulation, —- En résumé, les ressources dont on dispose
pour faciliter l'usage de la classification décimale, sous forme soit de
subdivisions communes, soit de signes de liaison et d’abréviation, per-
mettant de constituer des nombres composés à l’aide des rubriques de
classement directement inscrites dans les ‘tables, sont indiquées dans
le tableau suivant.

(x) Un exemple fera bien comprendre la supériorité du système des nombres
classificateurs composés sur les nombres classificateurs simples formés par divi-
sion décimale directe. Soit la rubrique composée : Wa/adies des malvales. Par
combinaison on forme :

58.12 Maladies des plantes
58.317 Malvales
58.317-12 Maladies des malvales.

S'il avait fallu exprimer une telle rubrique par subdivision immédiate du
nombre principal et écrire, par exemple : 58:317.12, il aurait été impossible,
sous peine de confusion, de diviser, en outre, les Aa/vales d'après les princi-
paux groupes taxonomiques :

58.317.1 Aalvacées ;
58.317.11 Aalvées
58-317.12 Ürènées ;
58.317.13 /7biscées, etc.

Il y aurait eu, en effet, confusion pour le nombre 58.317.12, qui aurait exprimé
à. la fois air des Malvales et Description des Urénées,

Les combinaisons de nombres à l’aide de signes spéciaux non seulement
empêchent le blocage des nombres, mais multiplient encore leur emploi.

17

Tn
©

 

 

 

 

Re

CE

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

non

 

 

RÈGLES DE

LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMArE.

 

NOTATION
MODE
D'ÉCRITURE. :

DÉSIGNATION.

OBSERVATIONS.

 

 

 

er
'

LE

A-Z

18

 

Subdivisions communes.

Subdivisions communes de
généralités et de formes .

Subdivisions de formes spé-
ciales (par nature de docu-
ments).

Subdivisions de lieu.
Subdivisions de langues .
Subdivisions de temps
Subdivisions de relations.
Subdivisions alphabétiques
Subdivisionsde points de vue

Subdivisions analytiques spé-
ciales à chaque science.
Signes de combinaison et

d’abréviation.

Signe de groupement . .

Signe d’embranchement par
soudure

Signe de documents non bi-
bliographiques . . . …

 

Table auxiliaire I.

Table spéciale dans chaque
branche de sciences.

Table auxiliaire II.
Table auxiliaire LIT.
Table auxiliaire IV.
‘Fable auxiliaire VI.
‘Fable auxiliaire VII.
Table auxiliaire V.

Tables spéciales dans chaque
branche de sciences.

Peut être remplacé par l’ac-
colade.

Emploi réservé pour les cas
indiqués dans les tables.

Signe à placer devant la divi-
sion représentant l’objet.

 

 

 

 

ci

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE,

J1 est à noter que les diverses combinaisons peuvent être employées
tantôt séparément, tantôt cumulativement, suivant les nécessités pro-
pres à la classification de chaque science. On trouvera à cet égard des
indications soit aux divisions respectives de la table principale, soit
dans les observations générales qui précèdent chacune des tables
auxiliaires.

L'ordre de succession des numéros est déterminé lui-même par
l’ordre numérique szuccessif des chiffres qui les composent, c'est-à-dire
que, pour ranger un paquet de fiches bibliographiques, on procède cziffre
par chiffre, de la manière dont on procède Zeffye par letire quand on
classe alphabétiquement des mots dans l’ordre du dictionnaire.

Le o est considéré comme ayant le premier rang dans la série des
chiffres, c'est-à-dire qu'il est classé avant le 1.

Les lettres et les signes de combinaison qui entrent dans la formation
des nombres composés interviennent, au même titre que les chiffres,
pour le classement de ces nombres, d’après l’ordre de succession parti-
culier qui leur est respectivement attribué.

Ï1 est fait toutefois exception pour le point, le signe d’addition, l'acco-
lade et les crochets d’abréviation, qui sont de simples signes auxiliaires
n'intervenant pas dans le classementet n'ayant pas d'ordre de succession.

Quand deux nombres classificateurs sont réunis par les signes d’addi-
tion ou l’accolade, ils doivent être considérés d’ailleurs comme formant
deux nombres réunis sur une seule fiche et cette fiche doit être, en prin-
cipe, établie en double et classée sous chacun des deux numéros qu’elle
porte ainsi réunis.

Le tiret, employé comme signe de combinaison par soudure, ne
comporte pas, le plus souvent, d'ordre de succession ; il peut cependant
être utile de lui en attribuer un pour permettre de classer entre eux
deux nombres qui seraïent accidentellement constitués par les mêmes
chiffres, l’un avec intercalation et l’autre sans intercalation de ce signe.
Dans ce cas, il prend rang immédiatement avant les lettres qui elles-
mêmes prennent place avant les chiffres (1).

Viennent ensuite,en continuant d'indiquer l’ordre inverse dans lequel
les signes sont classés : les deux points ou signe de relation, le signe

(x) La même situation peut se présenter aussi pour les crochets employés dans

la formation des nombres composés ; dans ce cas, on donnera rang à ces crochets
immédiatement avant le tiret.

T9

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

‘

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

d'égalité ou signe de langue, les guillemets ou signe de temps, et enfin
la parenthèse.

Sauf les exceptions expressément indiquées dans les tables, l'ordre
général de succession des signes et des caractères employés pour la
constitution des numéros classificateurs est, par suite, le suivant :

6); &Y, —,:, —,) AZ, ©, 1, 2,3, 4,5 0) 7» 07 0:

On classera donc, par exemple, dans l’ordre suivant, la série des
nombres ci-après :
621.13
621.13 (02)

- 621.13 (44)
621.13 (45)
621.13 (5)
621.13 « 19%.

621.13 & 1936 »

621. 13 2022
621.12 -22
621.13 B
621.13 .o011
621.13 .o18
62113 1
621.13 .24
621.13 .484

24. Tables méthodiques et index alphabétiques. — La classifica-

tion bibliographique décimale établie sur les principes qui viennent
d'être exposés comprend des tables disposées en ordre méthodique
et une table ou index alphabétique.

Les tables méthodiques se composent de la 7407 principale de la
classification ordonnée de la division o à la division 9 et des Zubles auxr-
Liaires des subdivisions communes au nombre de sept qui sont applicables
dans toute l'étendue de la classification. à

Les subdivisions communes qui ne sont applicables que dans l'étendue
de certaines sciences n'ont pas fait l’objet de tables spéciales, mais sont
placées en tête des sciences auxquelles elles s'appliquent.

L'Zndex alphabétique comprend en une seule série alphabétique tous
les sujets mentionnés dans les tables méthodiques générales, y compris

20

LR FREIN

 

 

 

 

 

He

 

SE
ÿ

 

 

 
 

 

er ae OR

HAE RE EE PRE er Se

==

ne

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE,

 

les tables des divisions analytiques spéciales aux différentes branches de

sciences qui y sont incorporées, et les subdivisions communes dont se.

composent les tables auxiliaires. Exemple :

Economie politique. 33
Espagnol. _
Manuels de …. (o2)
Monnaie, économie politique. 332.4
Monnaie, fabrication. 671.4
Philosophie. I
Physiologie. 6x2
Politique, question du travail. 331
Religion. 2
Russie. (47)
Statistique. 31
Travail. 331
Tuberculose. 616.995

On a placé des index alphabétiques fragmentaires'en tête de la classifi-
cation de certaines sciences où ces index peuvent être utiles. Aïnsi squs
546 Zndex alphabétique des corps simples, %i5 Zndex alphabétigate des
médicaments. \, *

25. Mode d'emploi des tables. — Pour procéder, à l’aide des tables,
à la recherche du numéro classificateur qui convient à un document
bibliographique déterminé, il faut prendre connaissance du titre et
même du contenu de ce document, de façon à se rendre compte exacte-
ment du sujet dont il s'occupe et de la façon dont ce sujet est envisagé
ou de la forme sous laquelle il est traité.

On cherche alors, dans la table alphabétique générale, le nom du sujet
principal et l’on trouve, en regard de ce nom, le numéro classificateur
qui correspond au sujet, en choisissant, au besoin, parmi les différents
numéros classificateurs qui peuvent être indiqués pour ce sujet, celui qui
convient le mieux selon le point de vue auquel l’auteur s’est placé.

Pour retrouver un document qui a été indexé et classé comme il
vient d'être dit, on cherchera, dans l'index alphabétique, le numéro
classificateur du sujet sur lequel on désire être documenté et l’on se,
reportera dans le répertoire à la division correspondante indiquée, et l'on
trouvera les renseignements désirés.

21

FRS NE OUEN

>

   

 

 

   

CEE EURE 5

 
fi

Re

   

BP

 

 

 

SR

 

   
   

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

Pour spécifier la forme qu'affecte le document, on cherchera successi-
vement, dans la table alphabétique, les numéros classificateurs qui cor-
respondent aux différentes particularités à noter, et l'on combinera les
numéros élémentaires ainsi trouvés pour former le numéro composé,
applicable au sujet considéré dans son entier.

Si l'on a affaire à un document concernant plusieurs sujets répartis
entre des divisions différentes de la classification décimale, on cher-
chera, de même, les numéros classificateurs successifs correspondant
à ces différents sujets et l’on en formera des numéros composés ou des
numéros multiples, en faisant usage, suivant les cas, du signe de relation
ou du signe d’addition.

26. Résumé de l’exposé. — En résumé, la classification bibliogra-
phique universelle consiste en une vaste table systématique des matières,
dans laquelle tous les sujets de connaïssances sont répartis par classes,
sous-classes et divisions, en passant du général au particulier, du tout à
la partie, du genre à l'espèce. Chacune des rubriques de cette table est
représentée par un nombre classificateur composé d'un ou de plusieurs
chiffres, suivant le degré de généralité. Ces nombres sont décimaux, en
ce sens que chaque chiffre, vers la droite du nombre, ne modifie pas la
valeur ordinale des chiffres précédents, maïs correspond à une subdi-
vision de la matière représentée par les chiffres précédents. L'ordre dans
lèquel les nombres se suivent est ainsi l’ordre décimal.

La table systématique est complétée par un index alphabétique des
matières, dans lequel toutes les rubriques de la première table sont ran-
gées en un seul ordre alphabétique et sont suivies du nombre classifica-
teur correspondant. :

L'indexation suivant ces tables, ou inscription sur les documents à
classer du numéro classificateur correspondant à la matière principale
dont ils traitent, permet donc de former des collections de documents
rangées dans un ordre méthodique parfait et susceptibles d’accroisse-
ments et d’intercalations continuels.

27. Application de la classification décimale. — Cette classification
est applicable aux recueils bibliographiques publiés en volumes ; elle est
particulièrement avantageuse pour les répertoires établis sur fiches
mobiles et dans lesquels il y a lieu d'intercaler continuellement des
fiches nouvelles, car elle tient lieu de pagination à ces fiches.

22.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

he

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

Pour former de tels répertoires, on inscrit chaque titre d'ouvrage sur
une fiche blanche distincte; on y ajoute le nombre classificateur corres-
pondant et on place ces fiches dans des tiroirs d’après l’ordre de ces

nombres.
Pour retrouver ensuite dans ces tiroirs les fiches relatives à une

matière déterminée, on procède comme pour faire une recherche dans

un livre. Les fiches blanches, en effet, remplacent ici les feuillets du
livre et les boîtes à fiches figurent sa reliure. Des fiches divisionnaires de
couleur et à becs ou gradins échelonnés, derrière lesquelles sont grou-
pées les fiches blanches relatives à une même matière, représentent,
suivant la position de l'échelon de leur bec, les chapitres, sections,
paragraphes, etc., du livre. Quant aux tables de classification, elles cor-
respondent aux tables du livre lui-même et, semblablement à ces tables,
elles sont à double entrée : {able méthodique pour guider une recherche
selon l’ordre numérique de succession des chapitres, sections et para-
graphes ; table alphabétique pour faciliter une recherche par #10/ classifi-
cateur.Il suffit donc de se reporter au chapitre, à la section, au paragraphe

correspondant au uombre classificateur indiqué dans l’une de ces deux

tables, de la même manière que dans un livre on se reporte au chapitre
ou au paragraphe indiqué par l'index alphabétique comme siège de la

matière que l’on désire consulter.

28. Avantages de la classification déciniale, — Les avantages de
la classification décimale doivent être appréciés eu égard aux objectifs
en vue desquels elle a été établie : introduire l'unité et l'uniformité dans
le classement des documents bibliographiques et servir à la formation du

Répertoire Bibliographique Universel (1).

Cette classification est méthodique : elle groupe les matières connexes
au lieu de les éparpiller au hasard de l’ordre alphabétique des mots clas-
sificateurs, et cependant, grâce à l'index alphabétique, elle présente
toutes les facilités de recherche d'un dictionnaire (2).

(1) On peut relever au moins cent cinquante systèmes bibliographiques
différents, dont environ cinquante antérieurs au xix® siècle.

(2) Les répertoires dans lesquels les écrits sont enregistrés suivant l’ordre
alphabétique des mots qui caractérisent les sujets traités dans ces ouvrages,

23

 

 

 

 

|

ne ER

%

Re
 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICAION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

 

Elle est internationale : chaque division ou rubrique de classement,
ayant pour équivalent un nombre classificateur toujours le même, il est
possible d'établir en diverses langues des tables parfaitement concor-
dantes (1). L

Elle est encyclopédique : toutes les branches des connaissances y ont
leur place et elle offre, pour le classement de toutes matières, un SYS-
tème et un cadre complet, tout préparé, de divisions très nombreuses,
très détaillées et étroitement coordonnées les unes avec les autres (2).

Elle s'exprime à l’aide d’une notation fort pratique : les chiffres dont
elle se compose sont universellement connus, comme signes et comme
ordre de séquence des signes entre eux; ils expriment des idées com-

présentent une triple infériorité à l'égard des répertoires classés méthodique-
ment et d’après la classification bibliographique décimale :

1° Leur usage est limité aux personnes connaissant la même langue;

2° Les matières ne sont pas groupées ; ainsi la bibliographie de la physique
sera éparse à travers tout le répertoire ;

3° Il est difficile d'adopter toujours le même mot pour répondre à la même idée
quand cette idée peut être exprimée par plusieurs synonymes. Aïnsi un ensemble
de publications sur l’aérostation serait partagé en plusieurs groupes, si l’on s’en
tenait strictement à l'énoncé des titres : aérien (navire), aérienne (locomotion),
aérienne (navigation), aérzens (voyages), aéronaute, aéronautique, aérostats, aëro-
station, airs (voyages dans les), 44//n. Avec la classification décimale, toutes ces
püblications sont réunies dans une même classe. Le classement alphabétique par
mots-matière n’estguère applicable d’ailleurs au classement de répertoires établis
s1r une base encyclopédique et internationale.

(x) Des éditions en plusieurs langues des tables des classifications seront pré-
parées par les soins de l’Institut.

(2) La classification décimale embrasse dans son unité l’ensemble des connais-
sances, chaque science particulière étant considérée comme une partie intégrante
d= la science universelle. Dès lors, au point de vue des répertoires bibliogra-
phiques, la distinction entre sciences principales et sciences accessoires n’a plus
aucun fondement. Alors même qu'une question pourrait être comprise sous
plusieurs sciences, cependant il ne lui a été attribué, autant que possible, qu'une
division unique et un seul nombre classificateur. Ainsi, par exemple, les notions
générales de la chimie sont toutes classées à 54 Chimie générale, qu'il s'agisse
d’une bibliographie pharmaceutique, agricole ou photographique. De même,
toute la statistique est centralisée à 31 et toute la législation à 34. Par là, toute
la bibliographie d’une question se trouve concentrée à une même place du réper-
toire, quels que soient les spécialistes qui l'ont récrutée.

24

 

 

 

 

 

 

 
 

PR

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

plexes sous une forme à la fois plus précise, plus concise et plus sûre,
que ne pourrait le faire le langage ordinaire (1).

Elle est mnémonique à un haut degré, car, malgré son étendue, son
extrême variété et Ja complexité de ses divisions, la façon dont celles-ci
ont été formées, autant que possible au moyen de séries parallèles et con-
cordantes, aïde les spécialistes désireux de ne pas recourir constamment à
l'index alphabétique, sinon à retenir tous les nombres de leur spécialité,
ce qui n'est pas nécessaire, tout au moins à en retenir les divisions prin-
cipales et à se guider plus facilement dans la recherche des autres.

Elle est susceptible d'extension indéfinie : le caractère décimal des
nombres classificateurs permet de créer à tout moment de nouvelles
divisions et de suivre ainsi le développement continu des sciences, sans
altérer en rien la signification des premiers nombres arrêtés. La forma-
tion de nombres composés au moyen des subdivisions communes ajoute
à la souplesse et à l'élasticité de la classification (2).

(x) Les nombres classificateurs ont, sur les notations formées de lettres réu-
nies en sigles (Ex. : Ad:-Aydz- Alc:), le double avantage que les chiffres
arabes sont d’un usage plus généralisé, plus international que les lettres de l’al-
phabet latin ou grec, etque les chiffres forment des nombres faciles à énoncer,
ce quin’est pas le cas des sigles avec lettres. Ces avantages compensent bien
l’inconvénient apparent de ne pouvoir disposer pour la notation que de dix sym-
boles, les dix chiffres arabes, au lieu de vingt-six symboles, les vingt-six lettres
de l'alphabet. Si les nombres classificateurs sont parfois longs, c'est qu'ils
expriment dans leur composition même, comme autant de caractéristiques,
toutes les classes et sous-classes intermédiaires auxquelles est subordonnée logi-
quément la rubrique. La longueur aussi bien que la complexité des nombres
classificateurs résulte donc du degré de détail ou de complexité des rubriques
elles-mêmes, et nul système de classification et de notation méthodique ne
pourrait y échapper. D'ailleurs les nombres classificateurs de n'importe quelle
partie des sciences appartiennent à une série de nombres uniques, de telle sorte

qu’employés seuls et sans le secours d'aucune autre indication complémentaire,

ils suffisent à désigner une rubrique quelconque dans l’ensemble des rubriques
qui dénomment les connaissances relatives à l’universalité des choses. Si l’on
compare le nombre de chiffres des indices de la classification bibliographique
décimale avec le nombre des mots nécessaires pour déterminer une rubrique
avec précision dans un ensemble encyclopédique classé par mots-matières, on
appréciera la concision relative des nombres classificateurs.

L'examen de l'index alphabétique général fournit à cet égard d’utiles éléments
de comparaison. $ e

(2) L'extension ultérieure de la classification pourra se faire aussi en utilisant

26.

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
  
   
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  

 

 

 

Eee

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMATE.

 

Elle est stable : établie avant tout pour répondre à des besoins pure-
ment bibliographiques et n'ayant pas à tenir compte des distinctions
théoriques et abstraites quisontlepropredes classifications philosophiques
etscientifiques, la classification décimale présente un caractère nettement
conventionnel et traditionnel. Elle est dispensée, par là, de suivre les
variations constantes du progrès des sciences et d'y conformer ses
cadres autrement que pour ajouter de nouvelles rubriques à celles qui
existent, sans qu'il soit nécessaire de procéder à des refontes complètes.

Elle est susceptible de gradation et de fractionnement : ce même
caractère décimal permet, en effet, d'extraire des tables complètes soit
des zables abrégées, parfaitement concordantes avec les tables dévelop-
pées, quoique limitées aux grandes divisions et subdivisions, soit des
fables spécrales, ne comportant qu'une des branches de la classification
encyclopédique (1).

Elle constitue une classification documentaire générale : en exprimant,
sous forme de rubriques de classement, la plupart des questions qui peu-
vent faire l’objet d'études et de renseignements, elle est susceptible d’être
appliquée au classement de documents de toutes espèces. (Voir $ 32.)

29, Historique de la classification bibliographique décimale. —

L'application de la notation décimale à la classification des livres a été
faite pour la première fois, en 1873, par M. Melvil Dewey. Son ouvrage
Decimal classification and relative index fut, depuis cette date, l’objet
d'extensions et de perfectionnements successifs. Secondé par un grand
nombre de spécialistes de diverses sciences et tenu en relation constante
avec les bibliothécaires qui avaient accueilli le nouveau système pour le

les divisions laissées volontairement vacantes, en rattachant les rubriques nou-
velles aux divisions intitulées Divers et Autres, qui ont été réservées à travers
toute la classification (le plus souvent la subdivision o de chaque division);
enfin, le cas échéant, en donnant aux rubriques actuelles un sens plus général

que. celui qui leur a été donné, de manière à y comprendre également certaines

rubriques nouvelles.

(1) Divers manuels du Répertoire Bibliographique Universel limités à des
sciences particulières ont été publiés. On en trouvera l'indication dans le cata-
logue de la collection dite Publications de l'Institut International de Bibliogra-
phie. Il a été publié aussi un abrégé des tables de classification comprenant
environ mille divisions.

26

 

ie

 

 

 

 

 
 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

classement de leurs collections de livres, M. Melvil Dewey fit paraître
successivement six éditions de ces tables (1). Le tableau suivant en
donne les dates et l'étendue :

 

| NOMBRE DE PAGES
ÉDITION : DATE Le

 

 

| PRÉFACE | TABLES INDEX TOTAUX

l 5
1e 1876 12 12 18 42
2° 1885 66 162 86 314
3° 1888 4 227 185 416
4° 1801 4x 234 191 466
5e 1894 41 364 LSOPE 594
6° 1809 41 400 212 612

En 1895, les promoteurs de la prémière conférence bibliographique
internationale eurent à rechercher, dans un esprit de complète impar-
tialité, les principes sur lesquels il y avait lieu d'établir la classification
du Répertoire Bibliographique Universel. Au cours de leur enquête,
ils constatèrent que la classification décimale, alors déjà fort répandue
aux États-Unis, donnait satisfaction à la plupart des desiderata qui
avaient été exprimés pour le classement matériel des livres. Ils émirent
l'avis que les principes sur lesquels est fondée cette classification étaient
susceptibles de tous les développements nécessaires pour la transformer,
sans la modifier, et l'élever, du rang de classification à l'usage des
bibliothèques américaines qu’elle était, à celui de classification biblio-

- graphique internationale. Ils entendaient par là une classification uni-

formepouvant être adoptée avec un égal avantage dans tous les pays
et employée non plus seulement pour le classement des ouvrages sur les
rayons des bibliothèques, mais pour le classement méthodique et
détaillé dans les recueils et les répertoires bibliographiques des livres et
ouvrages de bibliothèques, ainsi que des livres de toute espèce et sur-
tout des innombrables articles de revues et de publications périodiques.

Avec l'agrément de son auteur, qui avait lui-même coordonné et mis

(x) Decimal classification and Relativ Index for libraries, clippings, notes, etc.
Sixth edition, by MELvir Dewey, 1899. — Boston, Library Bureau. In 8°
(17.5 X 24), 612 pp., 5 Sh.

27

 
 

 

 

 

 

 

 

SIP PIQUE ERA Te in - =

#

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

en œuvre les éléments fournis par une pléiade de collaborateurs, la clas-
sification décimale fut, en cette qualité, adoptée par la première confé-
rence bibliographique. Mais, en même temps, l’Institut qui fut fondé

pour poursuivre les travaux de la none assuma la tâche de réa-

liser effectivement les desiderata exprimés à l'égard de cette classifica-

tion et d'arrêter définitivement des tables encore plus développées, qui

non seulement seraient basées sur le même principe, mais qui respec-

teraient, aussi scrupuleusement que possible, les cadres du classement

antérieur.

Les tables comprises dans le présent Manuel ont été préparées en
exécution de la décision du premier congrès de 1895. Elles résument et
coordonnent en une seule publication tous les développements parti-
culiers élaborés depuis cette date. Elle comprennent plus de 1,800 pages
de table et 350 pages d'index, soit, pour mieux établir la comparaison
entre deux ouvrages dont les dispositions typographiques sont diffé-
rentes, 33,000 divisions méthodiques, représentées par environ 40,000
mots classificateurs dans l'index alphabétique, tandis que l'édition de
1899 de la Decimal Classification comptait 9,400 divisions méthodiques
et 15,000 mots classificateurs dans l'index alphabétique.

Le tableau reproduit ci-contre permet de se faire une idée des déve-
loppements donnés aux tables, Ce tableau exige quelques explications
qui pérmettront de juger de l'élasticité du système décimal et de la
quantité considérable de rubriques qu'il sera possible de créer par la
seule combinaison des nombres,

Il y a lieu tout d’abord de distinguer les subdivisions indiquées dans
la colonne (3) des subdivisions des tables auxiliaires énumérées au bas
du tableau. Ces dernières subdivisions peuvent se combiner avec /ou/es
les subdivisions des tables principales : il en résulte que les 30,000 ru-
briques des tables principales peuvent chacune se combiner avec les
3,000 rubriques des tables auxiliaires. Il existe par ce seul fait un moyen
éventuel de créer 90,000,000 de rubriques.

Quant aux subdivisions énumérées dans la colonne (3) elles ne peu-
vent se combiner qu'avec les rubriques de la division à laquelle elles se
rapportent. [l en résulte, par exemple, que les 4550 rubriques de l’art
de l'ingénieur, peuvent se combiner avec les 174 subdivisions com-
munes, propres à cet art ; d’où possibilité de former éventuellement
près de 800,000 nombres combinés, qui eux-mêmes, peuvent se combiner
avec les EUbHQUE des tables auxiliaires.

28

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

e ÉDITION DE ÉDITION DE
: TABLEAU COMPARATIF 1904 | 1809
> PRONCREDES Re NOMBRE DES ï
». COS Ure pars [nb | pres | de 5
É TABLES PRINCIPALES. @) @) G) | © | 5) k :
se 0 Otvrapes péneraux eee nr 52 267 7108 1
4 I PHIGSOphie sr a | 28 | 350 l— 10 | 308 . +
: 12 Religion - A ie 64 1.192 | — | 18 |-617 : EA
3 | Sciences Soctles. PR re _68 | 983 LE | 15 | 465 =
134 | Sciences juridiques. + à: : - . 132 12.665 | 68 | 11/20 60 1
ê 1135 | Ados tatone et Un i4 | 607 | 156 te EeTo FE
È 355| Sciences militaires . Store 28 | 756! — | 1/2 5 1e
AN RS PRIOR PS ES 20% 642 ESS GE | T0 Fo
Sr NAtHÉMAUqUeS SUR le e0 190! — |5 1/2! 190 1
DS AS TONONNE A M M Dr eine 122302102000) 1230 e
ne . Physique : . SA 46 24 T2 0e Ars 4 À
54 Chimie. Minéralogie ion 67 |: 726 20 | à | 179 es
55 GÉOlOPIE ere Re 14 449 4 | 183 à
56 Paléontologie . Men 4 39! — | 1/2 10
57 Biologie. Anthropologie Re 18 294| — 3 | 124
58 Botanique. . . D 34 1:318| — TAR|ÉIQ LS St
59 ZO0IO0IER 6 22 545 | — 4 | 164 En
60 Sciences appliquées en “général . : 13 FO 27 1/2 10 ne
à 61 Sciences médicales. 1. D | 153 |4:550 |\174 20 | 975
62. | Art de l'ingénieur es he lI21 32001 6 | 309
: 63 Aoriculture ra 46 |1.144| — 1/2 19
Fu 64 Economie domestique . 10 161 | — | 1/2 10 |
4 65 Commerce, Transports ee ne 15 2024 32 71/2) 168
ë 1 655! Imprimerie . . RS Re 3 524 —— | 1/2 | AT
66 Industries chimiques HR See 160 41-337 | 04 2 80
67 Industries div. Msnufactures. A 61 |1.419| — 1/2 10 :
ë 68 Industries div. Métiers . . . . 40 966| — 1/2 10 +
69 CORSTUCUONT ER 12 180| — 2 gt
7 Béaux- ans SpORS ee O4 1:303 47 15 1/2 575
: 8 Littérature . . RSR 14 | — 52 42 l1805
de. 1 9 Histoire et géographie . More 52 53 | — 25 1907
TABLES AUXILIAIRES. 12
|: (0) | Subdivisions de formes 19 DO = an
& [fr 9) Subdivisions de lieux . PS POODEMNESRSSe
#4 (= Subdivisions de langues OO een
«..»| Subdivisions de temps. Sie _ Be En È
: Û ]l:.00! Subdivisions analytiques comm. 7 SO TE nn
ES , : Subdivisions de relation 4 | — — — —
Jæ JA-Z Subdivisions alphabétiques DA = lan
INDEX ALPHABÉTIQUE. 2500 — | 200 — È : :
ES à
(x) Le nombre de 350 pages n ’est qu ’approximatif, l'impression de l'index
alphabétique n'étant pas terminé au moment où le présent exposé a paru.
Î 2)

 

 

 
 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

Au bas de la colonne (2), en face des divisions 8 Zzflérature, et
o Æistoire el géographie, on remarquera pour la première, l'absence de

nombres et pour la seconde un nombre fort inférieur à celui de l'édition

antérieure 1899 indiqué dans la colonne (5).

C'est que la division 8 Zzflérature comprenait, dans l'édition anté-
rieure de 1899, une énumération des principaux littérateurs : actuelle-
ment les nombres de cette division sont formés par la combinaison du
chiffre 8 avec les nombres propres à la PZz/o/ogre. Cette dernière divi-
sion comprenant 400 rubriques environ, chacune de 400 rubriques litté-
raires qui pourront être formées de cette manière, pourront se com-
biner avec chacune des 52 subdivisions communes, propres à la
littérature, soit 20,800 rubriques possibles.

D'autre part chaque littérateur trouvera sous la littérature à laquelle
il appartient, sa place alphabétique et son œuvre pourra donner lieu à
des subdivisions propres, dont le nombre total ne sera limité que par le
nombre des écrivains littéraires.

Quant à la division 9 Ærs1ore el géographie, ces rubriques sont for-
mées par la combinaison des nombres qui leur sont propres avec les
rubriques des tables auxiliaires de lieux et de temps. En ne tenant
compte que des combinaisons formées à l'aide de la seule table des sub-
divisions de lieux, il est possible de constituer 3,200 rubriques.

30. Concordance entre les éditions successives des tables de la
classification décimale. — Les développements successifs de la classi-
fication décimale se sont faits par voie d'addition, de subdivisions
décimales et d'extension de la signification donnée aux rubriques,
de manière à maintenir la concordance la plus étroite entre les cadres
des divisions antérieures et le cadre actuel. Toutefois, ces développe-
ments ont parfois éxigé l'abandon de certaines parties de la classification
et la substitution à celles-ci d’autres développements. En ce cas, on a
toujours eu soin de n’attribuer aucune signification nouvelle aux nom-
bres délaïssés. On a continué à les faire figurer dans les tables; mais, pour
indiquer qu'ils sont désormais tombés en désuétude, on les y a
inscrits entre crochets, tout en indiquant en note la division nouvelle
en usage.

On a indiqué aussi, sous les divisions nouvelles, une référence à la
division ancienne par les mots « classé antérieurement à ... +, maison
n’a fait figurer dans les index alphabétiques que les divisions actuelles.

30

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE.

 

Les tables nouvelles se différencient des anciennes surtout par
l'application des subdivisions communes. On trouvera, à cet égard, des
notes explicatives dans les observations générales placées sous 4 Zzn-
guastique, 8 Littérature, o Histoire, 91 Géographie.

31. Concordance avec d’autres classifications. — Il est aisé
d'établir une concordance entre la classification bibliographique déci-
male et les classifications fragmentaires dont les divisions sont elles-
mêmes représentées par des symboles classificateurs et qui ont servi
à établir certains travaux bibliographiques. (Ex. : Classifications du
Congrès international des mathématiciens, de l'International Catalogue
of Sciences, de la Bibliothèque de Halle, de Cutter, etc.)

Il suffit, pour chacune de ces classifications, d'établir la concordance
au moyen de deux tables d'équivalents. -

Dans la première, on inscrit, en regard des nombres de la classification
décimale, les symboles correspondants de l’autre classification ; dans la
seconde, on range dans leur ordre les symboles de cette classification et
on indique en regard ceux de la classification décimale.

Aïnsi, étant donné le symbole d’une classification, on peut trouver
son équivalent décimal, et inversement.

 

 

 

 

Exemple :
2 - AUTRES CLASSIFICATIONS
tion MATIÈRE. Se
décimale. Mathémati- Intern. € è Halle
ciens. Catalogue. nues (Hartwig).
025.4 Classification bibliographique — — ZRH —
512.82 | Théorie des équations algé- A3a A2400 — —
briques. ;

517.3 | Calcul intégral. E A4000 — Bone
843 Littérature allemande. — — Yv De

 

 

Lors de leur publication, les notices bibliographiques peuvent porter
à la fois les nombres de la classification bibliographique universelle et
les symboles des classifications qu'il serait jugé utile d’y joindre. Il ny
a aucun inconvénient ni aucune difficulté à procéder ainsi.

 

 
 

 

 

 

 

 

 

,

‘

RÈGLES DE LA CLASSIFICATION BIBLIOGRAPHIQUE DÉCIMALE,

 

+ 32. La classification décimale comme classification documentaire
ble = — Comme classification des matières uniforme et internatio-
nale, la classification bibliographique universelle est susceptible d’être
appliquée d'une manière générale au classement des diverses espèces
de documents et des matériaux dont les travailleurs intellectuels
ont à se servir, et elle fournit, à cet effet, des cadres tout prêts,
tracés d'avance: classement des répertoires bibliographiques et des
catalogues ; classement des ouvrages eux-mêmes dans les bibliothèques ;
classement des notes, observations, extraits et documents divers des- :
tinés à des études et à des travaux personnels; classement des täbles de
matière des recueils périodiques ; classement de documents graphiques,
illustrations ét photographies, de clichés, de brevets, de spécimens, de
catalogues industriels, de circulaires commerciales et toutes autres appli
cations à la documentation, prise dans le sens le plus large.

Le jour où la classification documentaire universelle se sera répandue,
où son application aura été généralisée, le public des chercheurs n'aura
plus à se familiariser avec vingt clés différentes, variant d’après les insti:
tutions qui conservent et qui classent les documents. Il pourra, à l’aide
d'une seule clé, c'est-à-dire d'une même table de classification des
matières, se faire ouvrir les trésors de tous les dépôts de documents. Une
économie considérable de temps pourra être réalisée ainsi, et le cher-
cheur bénéficiera des avantages de la connexion étroite établie entre tou-
tes les sources documentaires de nos connaissances, grâce à la notation
internationale exprimant, à l'aide de chiffres concis, les rubriques des
principales questions scientifiques. La classification bibliographique uni-
verselle permet d'organiser, sur uné large base, l’entente et la coopéra-
tion dans les travaux. Au point de vue de la collaboration internatio-
nale,. elle joue un rôle similaire à celui qu’on attend de la langue

internationale : la langue internationale ne cherche pas à contrarier les
langues particulières, ni à s'y substituer, mais uniquement à servir
d’auxiliaire et de complément pour les relations extérieures. Aïnsi la
classification bibliographique universelle ne cherche pas à se substituer
aux classifications scientifiques fragmentaires existantes, mais à se juxta-
poser à elles, pour créer un lien matériel de classement entre toutes

les productions de l'esprit (1).

(x) Voir, dans la première partie de l'ouvrage, XI, $ 3.

32 .  —

   

 

 
 
 
